\documentclass[sigconf]{acmart}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{float}

\usepackage{ilatex}


\DeclareRobustCommand{\reftheme}[1]{T{#1}}


\newcommand{\psubref}[1]{\subref{#1}} 


\newcommand{\citeparticipant}[2][]{%
\if\relax\detokenize{#1}\relax%
\og{}\emph{#2}\fg%
\else%
\og{}\emph{#2}\fg~(#1)%
\fi%
}


\newcommand{\elips}{[\textellipsis\kern-0.25ex]}


\newcommand{\eg}{\textit{e.g.}}
\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}}
\newcommand{\etal}{\textit{et~al.}}


\DeclareRobustCommand{\iLaTeX}{\mbox{{\large{\itshape i}-\hspace{-0.25mm}}\LaTeX{}}}

\graphicspath{{img/}}  
\def\venue{IHM~'20'21} 

\usepackage[french,english]{babel}
\newcommand{\en}[1]{\foreignlanguage{english}{#1}}
\newcommand{\fr}[1]{\foreignlanguage{french}{#1}}

\renewcommand{\acksname}{Remerciements}
\renewcommand{\refname}{Références}

\AtBeginDocument{%
  \providecommand\BibTeX{{%
    \normalfont B\kern-0.5em{\scshape i\kern-0.25em b}\kern-0.8em\TeX}}}


\copyrightyear{2021} 
\acmYear{2021} 
\setcopyright{acmcopyright}\acmConference[IHM '20.21]{32e Conférence Francophone sur l'Interaction Homme-Machine}{April 13--16, 2021}{Virtual Event, France}
\acmBooktitle{32e Conférence Francophone sur l'Interaction Homme-Machine (IHM '20.21), April 13--16, 2021, Virtual Event, France}
\acmPrice{15.00}
\acmDOI{10.1145/3450522.3451325}
\acmISBN{978-1-4503-8362-2/21/04}

\begin{document}
\selectlanguage{french}
\sloppy

\def\titreFR{Représentations intermédiaires interactives pour la manipulation de code \LaTeX{}}
\def\titreEN{Interactive Intermediate Representations for \LaTeX{} Code Manipulation}
\def\titreSHORT{} 

\title[\fr{\titreSHORT}]{\fr{\titreFR}}
\subtitle{\en{\titreEN}}

\author{Camille Gobert}
\email{gobert@lri.fr}
\affiliation{%
  \institution{Universit\'e Paris-Saclay, CNRS, Inria, LISN}
  \city{91400 Orsay}
  \country{France}
}

\author{Michel Beaudouin-Lafon}
\email{mbl@lri.fr}
\affiliation{%
  \institution{Universit\'e Paris-Saclay, CNRS, Inria, LISN}
  \city{91400 Orsay}
  \country{France}
}

\begin{abstract} 
\en{
Editing documents written in a description language such as \LaTeX{} is difficult. Few editors improve the experience, and WYSIWYG interfaces for \LaTeX{} are often limited. Yet, \LaTeX{} is still used extensively, especially in the scientific community. We interviewed 11 \LaTeX{} users and performed a thematic analysis of the issues they face. We define the concept of interactive intermediate representations (IIR) and propose to use it to answer some of these problems. IIR constitute a new kind of user interface for document description languages that enable to visualise and manipulate certain pieces of code through suitable representations. We present \iLaTeX{}, a prototype of a \LaTeX{} editor equipped with IIR, and discuss its design, its implementation, its preliminary evaluation and its limits. We conclude on the benefits of IIR for document description language editing.
}
\end{abstract}

\begin{CCSXML}
<ccs2012>
    <concept>
        <concept_id>10003120.10003121.10003122.10003334</concept_id>
        <concept_desc>Human-centered computing~User studies</concept_desc>
        <concept_significance>300</concept_significance>
    </concept>
    <concept>
        <concept_id>10003120.10003121.10003124.10010865</concept_id>
        <concept_desc>Human-centered computing~Graphical user interfaces</concept_desc>
        <concept_significance>300</concept_significance>
    </concept>
</ccs2012>
\end{CCSXML}

\ccsdesc[300]{Human-centered computing~User studies}
\ccsdesc[300]{Human-centered computing~Graphical user interfaces}

\keywords{\en{\LaTeX{}, code editor, intermediate representation}}

\begin{otherlanguage}{english}%
\maketitle%
\end{otherlanguage}%
\section*{R\'esum\'e}
\ignorespaces\fr{
L'édition de documents rédigés dans un langage de description tel que \LaTeX{} est un processus difficile. Peu d'éditeurs améliorent cette expérience, et les interfaces WYSIWYG existantes sont souvent limitées. Pourtant, \LaTeX{} demeure largement utilisé, notamment dans le milieu scientifique. Nous avons interviewé 11 utilisateurs de \LaTeX{} et réalisé une analyse thématique des problèmes qu’ils rencontrent. Nous définissons le concept de représentations intermédiaires interactives (RII) et proposons de l'utiliser pour répondre à certains de ces problèmes. Les RII constituent un nouveau genre d’interface utilisateur pour les langages de description de document qui permet de visualiser et de manipuler certains morceaux de code à travers des représentations adaptées. Nous présentons \iLaTeX{}, un prototype d'éditeur \LaTeX{} doté de RII, et discutons son design, son implémentation, son évaluation préliminaire et ses limites. Nous concluons sur les avantages des RII pour l’édition de langages de description de documents.
}%
%
\section*{Mots-cl\'es}
\fr{\LaTeX{}, éditeur de code, représentation intermédiaire}%

\input{sections/introduction}
\input{sections/related-work}
\input{sections/interviews}
\input{sections/prototype}
\input{sections/conclusion}

\begin{acks}
Nous remercions Han (Evan) Han et Wendy Mackay pour leurs commentaires sur les premières versions de l'analyse thématique, ainsi que Jean-Philippe Rivière, Elizabeth Walton, Téo Sanchez et Alexandre Battut pour leurs critiques de la première version de cet article.
Nous remercions également tous les participants interviewés pour leur temps.
Ce travail à été en partie financé par : European Research Council (ERC) grant \no{}695464 ONE : Unified Principles of Interaction. 
\end{acks}

\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{references}

\appendix


\end{document}
\endinput
